\ifx\wholebook\relax \else

\documentclass[UTF8]{article}

\usepackage[cn]{../../prelude}

\setcounter{page}{1}

\begin{document}

\title{参考答案}

\author{刘新宇
\thanks{{\bfseries 刘新宇} \newline
  Email: liuxinyu95@gmail.com \newline}
  }

\maketitle
\fi

\markboth{参考答案}{编程中的数学}

\chapter*{参考答案}
\phantomsection  % so hyperref creates bookmarks
\addcontentsline{toc}{chapter}{参考答案}

\section{自然数}

\begin{enumerate}
\item 定义0的后继为1，证明对于任何自然数都有$a \cdot 1 = a$

首先用数学归纳法证明$0 + a = a$这个结论，见附录I。然后：
\[
\begin{array}{rlr}
a' \cdot 1 & = a' \cdot 0' & \text{定义0的后继为1} \\
           & = a' \cdot 0 + a' & \text{乘法定义规则二} \\
           & = 0 + a' & \text{乘法定义规则一} \\
           & = a' & \text{此前证明的结论}
\end{array}
\]

\item 证明乘法分配律

可以用数学归纳法证明左侧的分配律$c(a + b) = ca + cb$。首先是$b = 0$的情况：

\bre
c(a + 0) & = & ca & \text{加法规则一} \\
         & = & ca + 0 & \text{反向用加法规则一} \\
         & = & ca + c0 & \text{反向用乘法规则一} \\
\ere

递推假设$c(a + b) = ca + cb$，接下来证明$c(a + b') = ca + cb'$

\bre
c(a + b') & = & c(a + b)' & \text{加法规则二} \\
          & = & c(a + b) + c & \text{乘法规则二} \\
          & = & ca + cb + c & \text{递推假设} \\
          & = & ca + (cb + c) & \text{加法结合律} \\
          & = & ca + cb' & \text{反向用乘法规则二} \\
\ere

\item 证明乘法结合律和交换律

我们只证明乘法结合律$(ab)c = a(bc)$，乘法交换律的证明与上题类似。利用数学归纳法，首先是$c = 0$的情况：

\bre
(ab)0 & = & 0 & \text{乘法规则一} \\
      & = & a0 & \text{反向用乘法规则一} \\
      & = & a(b0) & \text{反向用乘法规则一} \\
\ere

递推假设$(ab)c = a(bc)$，接下来要证明$(ab)c' = a(bc')$

\bre
(ab)c' & = & (ab)c + ab & \text{乘法规则二} \\
       & = & a(bc) + ab & \text{递推假设} \\
       & = & a(bc + b) & \text{上题证明的分配律} \\
       & = & a(bc') & \text{反向用乘法规则二} \\
\ere

\item 如何利用皮亚诺公里验证3 + 147 = 150
\end{enumerate}

\ifx\wholebook\relax \else

\expandafter\enddocument
%\end{document}

\fi
